{
    "第四章 社会主义建设道路初步探索的理论成果": {
        "single": [
            {
                "id": "第四章_1",
                "question": "1956年4月，毛泽东作了《论十大关系》的报告，在初步总结我国社会主义建设经验的基础上，从十个方面论述了我国社会主义建设需要重点把握的重大关系。“十大关系”所围绕的基本方针是( )。",
                "options": {
                    "A": "集中力量向科学进军",
                    "B": "调动一切积极因素为社会主义事业服务",
                    "C": "既反保守又反冒进、在综合平衡中稳步前进",
                    "D": "正确处理人民内部矛盾"
                },
                "answer": "B",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_2",
                "question": "调动国内外一切积极因素为社会主义事业服务，是党关于社会主义建设的一个重要方针，其最重要的意义在于（ ）。",
                "options": {
                    "A": "最大限度地团结全国各民族人民，建设社会主义现代化国家",
                    "B": "纠正我党在社会主义建设中出现的重大失误",
                    "C": "正确认识和处理社会主义社会的矛盾",
                    "D": "变消极因素为积极因素"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_3",
                "question": "社会主义改造完成之后，我国国内矛盾和阶级关系发生了重大变化，在政治生活中，居于主导地位的矛盾是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "人民内部矛盾",
                    "B": "无产阶级与资产阶级的矛盾",
                    "C": "无产阶级与民族资产阶级的矛盾",
                    "D": "无产阶级与小资产阶级的矛盾"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_4",
                "question": "毛泽东指出，社会主义社会的基本矛盾是生产关系和生产力之间的矛盾，上层建筑和经济基础之间的矛盾，其性质是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "非对抗性矛盾",
                    "B": "人民根本利益对立基础上的矛盾",
                    "C": "对抗性的矛盾",
                    "D": "不可调和的矛盾"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_5",
                "question": "毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》中提出，解决社会主义社会基本矛盾的途径是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "进行新民主主义革命",
                    "B": "进行社会主义革命",
                    "C": "可以经过社会主义制度本身，不断地得到解决",
                    "D": "进行无产阶级专政下的继续革命"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_6",
                "question": "1956年，中共八大提出我国国内的主要矛盾是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "社会主义道路与资本主义道路的矛盾",
                    "B": "无产阶级同资产阶级的矛盾",
                    "C": "人民大众同帝国主义、封建主义以及国民党残余势力的矛盾",
                    "D": "人民对于经济文化迅速发展的需要同当前经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_7",
                "question": "在社会主义建设道路初步探索时期，毛泽东提出的社会主义现代化建设的战略目标是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "把我国建成一个具有现代农业、现代工业、现代国防和现代科技的强国",
                    "B": "实现社会主义工业化",
                    "C": "实现经济、政治、文化现代化",
                    "D": "把我国建设成为富强、民主、文明的社会主义现代化国家"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_8",
                "question": "1956年，周恩来在《关于知识分子问题的报告》中提出了（ ）的观点，极大地激发了知识分子的政治热情和工作积极性。",
                "options": {
                    "A": "知识分子是工人阶级一部分",
                    "B": "科教兴国",
                    "C": "人才强国",
                    "D": "建设创新型国家"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_9",
                "question": "在社会主义建设的初期探索中，为推进科学和教育事业的发展，党提出了（ ）的口号。",
                "options": {
                    "A": "科教兴国",
                    "B": "人才强国",
                    "C": "向科学进军",
                    "D": "树立科学发展观"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_10",
                "question": "社会主义建设初期，关于所有制调整提出“三个主体”“三个补充”思想的领导人是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "邓小平",
                    "B": "周恩来",
                    "C": "刘少奇",
                    "D": "陈云"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_11",
                "question": "社会主义建设初期，关于经济体制和运行机制改革方面，毛泽东提出了( )的思想。",
                "options": {
                    "A": "“三个主体、三个补充”的思想",
                    "B": "实行职工代表大会的思想",
                    "C": "“一化三改”的思想",
                    "D": "发展商品生产、利用价值规律的思想"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_12",
                "question": "社会主义改造基本完成以后国家政治生活的主题是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "解决仍然存在的敌我矛盾",
                    "B": "正确处理人民内部矛盾",
                    "C": "发展社会主义民主和法制",
                    "D": "进行思想战线上的社会主义革命"
                },
                "answer": "B",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_13",
                "question": "走中国工业化道路，是中国共产党初步探索社会主义建设道路的一个重要思想。当时所讲的工业化道路问题，主要是指（ ）。",
                "options": {
                    "A": "经济建设和国防建设的关系问题",
                    "B": "中央和地方的关系问题",
                    "C": "沿海工业和内地工业的关系问题",
                    "D": "重工业、轻工业和农业的发展关系问题"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_14",
                "question": "毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》中指出，在我国，工人阶级与民族资产阶级的矛盾属于人民内部矛盾。如果处理不当，会变成（ ）。",
                "options": {
                    "A": "对抗性的敌我矛盾",
                    "B": "非对抗性的敌我矛盾",
                    "C": "对抗性的人民内部矛盾",
                    "D": "非对抗性的人民内部矛盾"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_15",
                "question": "社会主义建设初期，党和国家的领导体制不够完善，党的民主集中制和集体领导制度一度遭到严重破坏。邓小平后来指出发生“文化大革命”的一个重要原因是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "个人盲目崇拜",
                    "B": "权力过分集中",
                    "C": "封建专制主义的影响",
                    "D": "以党代政"
                },
                "answer": "B",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_16",
                "question": "成为党探索中国社会主义建设道路良好开端的文章，是毛泽东发表的：( )。",
                "options": {
                    "A": "《论人民民主专政》",
                    "B": "《论十大关系》",
                    "C": "《纪念孙中山先生》",
                    "D": "《关于正确处理人民艮内部矛盾的问题》"
                },
                "answer": "B",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_17",
                "question": "《论十大关系》的前五条主要讨论经济问题，其中前三条讲重工业和轻工业、农业的关系，沿海工业和内地工业的关系，经济建设和国防建设的关系。这实际上明确提出了 ( )。",
                "options": {
                    "A": "中国的工业化道路问题",
                    "B": "中国的经济建设问题",
                    "C": "中国的工业发展问题",
                    "D": "工业发展的平衡问题"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_18",
                "question": "毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的报告中指出，社会主义社会的基本矛盾是 ( )。",
                "options": {
                    "A": "人民内部的非对抗性的矛盾",
                    "B": "生产关系和生产力之间、上层建筑和经济基础之间的矛盾",
                    "C": "无产阶级和资产阶级之间、社会主义和资本主义之间的矛盾",
                    "D": "人民日益增长的物质文化需要同落后的社会生产之间的矛盾"
                },
                "answer": "B",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_19",
                "question": "毛泽东认为社会主义社会基本矛盾的特点是( )。",
                "options": {
                    "A": "相适应",
                    "B": "相矛盾",
                    "C": "又相适应又相矛盾",
                    "D": "不相适应又不相矛盾"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_20",
                "question": "实现我国工业化应坚持的方针不包括：( )。",
                "options": {
                    "A": "“两条腿走路”",
                    "B": "农业为基础，工业为主导，以农轻重为序",
                    "C": "中央工业和地方工业并举",
                    "D": "国家、生产单位和生产者个人利益兼顾"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_21",
                "question": "毛泽东明确提出以苏为鉴，独立自主地探索适合中国情况的社会主义建设道路的著作是 ( )。",
                "options": {
                    "A": "《论十大关系》",
                    "B": "《新民主主义论》",
                    "C": "《关于正确处理人民内部矛盾的问题》",
                    "D": "《中国革命和中国共产党》"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_22",
                "question": "不属于《论十大关系》讨论范畴的是 ( )。",
                "options": {
                    "A": "社会主义市场经济和计划经济的关系",
                    "B": "重工业和轻工业、农业的关系",
                    "C": "国家、生产单位和生产者个人的关系",
                    "D": "革命和反革命的关系"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_23",
                "question": "《七律·孙悟空三打白骨精》是郭沫若1961年10月18日在北京民族文化宫看了浙江绍兴剧团演出《孙悟空三打白骨精》后有感而写。毛泽东看了这首诗，认为诗中把唐僧看作敌人：要“千刀万剐”，这样是不恰当的。于是他便给郭沫若写了和诗，告诫人们既要敢于斗争，又要善于斗争，正确区分两类不同性质的矛盾，团结大多数群众，最大限度地孤立敌人。结合以上资料分析，下列不属于人民内部矛盾的是 ( )。",
                "options": {
                    "A": "工人阶级和农民阶级的矛盾",
                    "B": "工人、农民同知识分子之间的矛盾",
                    "C": "敌对分子、敌对势力与人民的矛盾",
                    "D": "民主同集中的矛盾"
                },
                "answer": "C",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_24",
                "question": "在人民民主专政体制下，正确处理两类不同性质社会矛盾的基本方法是( )。",
                "options": {
                    "A": "依法严惩和说服教育",
                    "B": "暴力镇压和说服教育",
                    "C": "批评和团结",
                    "D": "专政和民主"
                },
                "answer": "D",
                "type": "single"
            },
            {
                "id": "第四章_25",
                "question": "解决科学文化领域的矛盾应坚持的方针是( )。",
                "options": {
                    "A": "百家争鸣、百花齐放",
                    "B": "团结—批评—团结",
                    "C": "文化交流和艺术实践",
                    "D": "异域文化之间的交流与碰撞"
                },
                "answer": "A",
                "type": "single"
            }
        ],
        "multiple": [
            {
                "id": "第四章_多1",
                "question": "集中体现毛泽东探索中国社会主义建设道路所取得的理论成果的著作有（ ）。",
                "options": {
                    "A": "《不要四面出击》",
                    "B": "《论人民民主专政》",
                    "C": "《论十大关系》",
                    "D": "《关于正确处理人民内部矛盾的问题》"
                },
                "answer": ["C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多2",
                "question": "1957年2月，毛泽东作了《关于正确处理人民内部矛盾的问题》的讲话，其主要内容包括（ ）。",
                "options": {
                    "A": "全面地分析了社会主义社会的基本矛盾及其特点",
                    "B": "明确提出严格区分和正确处理两类社会矛盾问题",
                    "C": "提出了正确处理人民内部矛盾的各项具体方针",
                    "D": "强调正确处理人民内部矛盾已经成为国家政治生活的主题"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多3",
                "question": "关于社会主义社会的基本矛盾，正确的论述是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "社会主义的基本矛盾是非对抗性的矛盾",
                    "B": "社会主义的基本矛盾具有“又相适应又相矛盾”的特点",
                    "C": "社会主义社会充满着矛盾，正是这些矛盾推动社会主义社会的发展",
                    "D": "社会主义基本矛盾可以通过社会主义制度本身，不断地得到解决"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多4",
                "question": "毛泽东在《关于正确处理人民内部矛盾的问题》中认为社会主义社会两类不同性质的社会矛盾是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "生产关系和生产力，经济基础和上层建筑之间的矛盾",
                    "B": "人民群众日益增长的物质文化需要和不能满足这种需要的矛盾",
                    "C": "敌我矛盾",
                    "D": "人民内部矛盾"
                },
                "answer": ["C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多5",
                "question": "关于正确处理两类不同性质的社会矛盾的正确观点是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "解决敌我矛盾要分清敌我问题",
                    "B": "解决敌我矛盾采用专政的方法",
                    "C": "解决人民内部矛盾要分清是非",
                    "D": "解决人民内部矛盾采用民主的方法"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多6",
                "question": "毛泽东关于正确处理社会主义社会人民内部矛盾的主要观点有（ ）。",
                "options": {
                    "A": "是在人民根本利益一致基础上的矛盾",
                    "B": "要用民主方法来解决",
                    "C": "正确处理人民内部矛盾成为国家政治生活的主题",
                    "D": "对于政治思想领域的人民内部矛盾，实行“团结—批评—团结”的方针"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多7",
                "question": "在探索社会主义建设道路过程中，毛泽东提出社会主义社会可分为（ ）阶段。",
                "options": {
                    "A": "不发达的社会主义",
                    "B": "比较发达的社会主义",
                    "C": "发达的社会主义",
                    "D": "社会主义初级阶段"
                },
                "answer": ["A", "B"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多8",
                "question": "根据毛泽东的提议，三届人大一次会议提出“两步走”的发展战略，这两步走是指( )。",
                "options": {
                    "A": "第一步，建成一个独立的比较完整的工业体系和国民经济体系",
                    "B": "第二步，全面实现“四个现代化”,使我国经济走在世界前列",
                    "C": "第一步，解决温饱问题",
                    "D": "第二步，实现全面小康"
                },
                "answer": ["A", "B"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多9",
                "question": "1960年3月毛泽东转发中共鞍山市委《关于工业战线上的技术革新和技术革命运动开展情况的报告》的批示，提出实行“两参一改三结合”企业管理制度，其具体内容是 ( )。",
                "options": {
                    "A": "干部参加劳动",
                    "B": "工人参加管理",
                    "C": "改革不合理的规章制度",
                    "D": "企业领导干部、技术人员和工人的三结合"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多10",
                "question": "在社会主义建设初期，探索社会主义工业化道路的重要思想有( )。",
                "options": {
                    "A": "要走一条有别于苏联的中国工业化道路",
                    "B": "坚持以农业为基础，以工业为主导的方针",
                    "C": "坚持以农、轻、重为序安排国民经济的方针",
                    "D": "重工业和轻工业、中央工业和地方工业、沿海工业和内地工业、大型企业和小型企业同时并举"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多11",
                "question": "陈云提出的“三个主体、三个补充”的内容是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "在工商业经营方面，国营和集体经营是工商业的主体，一定数量的个体经营是国家经营和集体经营的补充",
                    "B": "在生产计划方面，计划生产是工农业生产的主体，按照市场变化在国家计划许可范围内的自由生产是计划生产的补充",
                    "C": "在市场方面，国家市场是主体，一定范围内国家领导的自由市场作为国家市场的补充",
                    "D": "在所有制结构上，以公有制为主体，其他所有制发展为补充"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多12",
                "question": "社会主义制度确立后，中国社会主义建设道路初步探索的背景是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "我国已进入社会主义的初级阶段",
                    "B": "需要总结“一五”计划执行过程中的经验和教训",
                    "C": "“波匈事件”的发生，使社会主义社会潜藏着的各种矛盾充分显露",
                    "D": "苏联社会主义建设已经暴露了一些缺点和错误，应该“以苏为鉴”"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多13",
                "question": "社会主义建设道路初步探索的意义是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "巩固和发展了我国社会主义制度",
                    "B": "为开创中国特色社会主义提供了宝贵经验、理论准备、物质基础",
                    "C": "丰富了科学社会主义的理论和实践",
                    "D": "已经突破了苏联模式的束缚"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多14",
                "question": "党的八大通过的政治报告指出，我国国内的主要矛盾是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "工人阶级同民族资产阶级之间的矛盾",
                    "B": "人民对建立先进的工业国的要求同落后的农业国的现实之间的矛盾",
                    "C": "发展重工业和发展农业、轻工业之间的矛盾",
                    "D": "人民对于经济文化迅速发展的需要同当前的经济文化不能满足人民需要的状况之间的矛盾"
                },
                "answer": ["B", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多15",
                "question": "我们党领导人民进行社会主义建设有改革开放前和改革开放后两个时期，关于这两个时期关系的阐述，正确的观点是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "这是两个相互联系又有重大区别的时期",
                    "B": "改革开放前二十多年建设积累了最重要的思想、物质、制度条件和正反两方面的经验，成为改革开放后中国特色社会主义建设的重要基础",
                    "C": "两个时期建设的思想指导、方针政策有很大差别，但并不是彼此割裂、更不是根本对立的，后者是对前者的坚持、改革、发展",
                    "D": "我们不能用前者否定后者，也不能用后者否定前者，对于过去的探索要坚持实事求是的思想路线，分清主流与支流，坚持真理，修正错误"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多16",
                "question": "1956年起，毛泽东开始探索适合中国特点的社会主义建设道路。与此相联系，毛泽东提出了一系列新思想，主要有 ( )。",
                "options": {
                    "A": "强调独立自主地探索适合中国情况的社会主义建设道路",
                    "B": "提出以苏联为鉴",
                    "C": "提出马克思主义同中国实际的“第二次结合”",
                    "D": "强调改革开放"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多17",
                "question": "关于社会主义现代化建设的积极因素表述正确的是（ ）。",
                "options": {
                    "A": "积极因素处于主导、统治地位",
                    "B": "是社会主义事业必定胜利的可靠保证",
                    "C": "积极因素与消极因素在一定条件下是可以互相转化的",
                    "D": "积极因素和消极因素是对立统一的关系"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多18",
                "question": "党在初步探索社会主义建设道路过程中的主要理论成果包括（ ）。",
                "options": {
                    "A": "调动一切积极因素为社会主义事业服务的思想",
                    "B": "党在过渡时期总路线的制定",
                    "C": "正确认识和处理社会主义社会矛盾的思想",
                    "D": "走中国工业化道路的思想"
                },
                "answer": ["A", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多19",
                "question": "20世纪50年代末60年代初，我党关于经济体制的认识表述正确的包括（ ）。",
                "options": {
                    "A": "发展商品生产，利用价值规律",
                    "B": "社会主义经济应既有计划又有多样性和灵活性",
                    "C": "初步建立社会主义市场经济体制",
                    "D": "建立适合我国情况和人民需要的社会主义的市场"
                },
                "answer": ["A", "B", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多20",
                "question": "中共八大指出进一步加强社会主义民主政治建设必须做到（ ）。",
                "options": {
                    "A": "加强党对国家机关的领导和监督",
                    "B": "系统地制定比较完备的法律，健全发展",
                    "C": "团结一切可以团结的力量，把当前的注意力转到社会主义建设上来",
                    "D": "加强民主集中制"
                },
                "answer": ["A", "B", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多21",
                "question": "1954年9月，周恩来在一届全国人大一次会议的政府工作报告中代表党中央第一次提出关于“四个现代化”的构想包括：（ ）。",
                "options": {
                    "A": "现代化的工业",
                    "B": "现代化的农业",
                    "C": "现代化的交通运输业",
                    "D": "现代化的国防"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多22",
                "question": "1956年4月，毛泽东提出的关于祖国统一的政策主张主要有（ ） 。",
                "options": {
                    "A": "“和为贵”",
                    "B": "“爱国一家”",
                    "C": "“爱国不分先后”",
                    "D": "“一纲四目”"
                },
                "answer": ["A", "B", "C"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多23",
                "question": "20世纪70年代前期，毛泽东针对当时国际形势的变化逐渐形成了关于“三个世界划分”的战略思想。他认为（ ）。",
                "options": {
                    "A": "亚洲、非洲、拉丁美洲是第一个中间地带",
                    "B": "苏美两个超级大国属于第一世界",
                    "C": "苏美以外的西方发达国家和东欧国家属于第二世界",
                    "D": "亚洲、非洲、拉丁美洲的广大发展中国家属于第三世界"
                },
                "answer": ["B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            },
            {
                "id": "第四章_多24",
                "question": "毛泽东就执政党建设问题提出了一系列独创性的思想，其中包括（ ）。",
                "options": {
                    "A": "党必须坚持马克思主义的指导并使马克思主义中国化时代化，党的建设要密切联系党的政治路线",
                    "B": "必须坚持民主集中制的组织原则",
                    "C": "必须坚持理论联系实际、密切联系群众、批评和自我批评",
                    "D": "必须正确处理党际关系"
                },
                "answer": ["A", "B", "C", "D"],
                "type": "multiple"
            }
        ]
    }
}